%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Le module \piton{math}]
On utilisera souvent le module \piton{math} de \textsc{Python} qui permet d'accéder aux fonctions du module en question. Pour cela, en début de programme, on écrira :

\begin{CodePython}[Largeur=0.5\textwidth, Lignes=false]
from math import *
\end{CodePython}

qui signifie qu'on importe toutes les fonctions du module \piton{math}.
\begin{enumerate}
  \item Que renvoient les instructions suivantes, après l'import des fonctions du module \piton{math} ?
\begin{CodePython}[Largeur=0.5\textwidth]
print(pi, sin(pi),cos(pi))
print(e, exp(1), log(e))
\end{CodePython}
  \item \textit{Datation au carbone 14}. \`A la mort d'un être vivant, le carbone 14 présent dans son organisme se désintègre au fil des années de sorte que, si $p$ est la proportion de $C_{14}$ restant au bout de $N$ années, alors $N=-8310\ln(p)$.
  \begin{enumerate}
    \item \'Ecrire une fonction \piton{datation_C14(p)} qui calcule \verb-N- en fonction de \verb-p-.
    \item La momie Ötzi retrouvée dans un glacier en 1991 contenait 52.8\% du $C_{14}$ initial à 1\% près. Donner un encadrement de son âge.
  \end{enumerate}
  \item Au lieu d'importer toutes les fonctions du module \piton{math}, on peut utiliser le module explicitement. Ainsi, en important ainsi :
\begin{CodePython}[Largeur=0.5\textwidth, Lignes=false]
import math
\end{CodePython}
on peut utiliser la fonction racine carrée en tapant \piton{math.sqrt}. \\Réécrire le programme précédent en utilisant cette manière d'importer le module \piton{math}.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Les instructions sont assez explicites. Cela donne :
\begin{python}
from math import *	
\end{python}
\begin{ConsolePython}
print(pi, sin(pi),cos(pi))
print(e, exp(1), log(e))
\end{ConsolePython}
On remarquera que cela n'affiche pas $0$ mais une valeur approchée. On se souviendra que les résultats informatiques sont toujours des valeurs approchées.
\item On remarquera que le logarithme népérien, noté $\ln$ en mathématiques, est implémenté sous le nom de \piton{log}. On obtient alors :
\begin{CodePython}
from math import *	
def datation_C14(p):
  return -8310*log(p)	
\end{CodePython}
En appliquant, on obtient comme valeur approchée :
\begin{python}
def datation_C14(p):
  return -8310*log(p)
\end{python}
\begin{ConsolePython}
datation_C14(0.528)	
\end{ConsolePython}
En réalité, on a une précision à $0,1\%$ près, donc, par croissance de la fonction $\ln$ :
\[ 0,527 \leq p \leq 0,529 \implies -8310\ln(0,529)\leq N \leq -8310\ln(0,527) \]
ce qui donne
\[ 5291,5 \leq N \leq 5323. \]
\item On remplace les fonctions par leurs versions pointées :
\begin{CodePython}
import math	
def datation_C14(p):
  return -8310*math.log(p)	
\end{CodePython}

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
